# Aspects techniques

Au-delà de la gestion du projet, créer une telle application demande une réflexion technique pour répondre à des problématiques spécifiques.

## Application des règles métiers

Les différentes **(+US)** ont été traduites en **spécifications techniques** à travers les **modèles** de Laravel qui représentent les différents contenus souhaités. Les relations sont en réalité assez simples comme on peut le voir sur le **diagramme UML** de TLB ci-dessous.

![UML TLB](assets/images/tlb-uml.jpeg)

**Chaque modèle est lié aux autres**, le principal étant le **modèle de l'équipement** (*Equipment*) qui est assez discret dans le cahier des charges, mais qui est au cœur des règles métier par la présence de ce fameux **processus** avec les **étapes associées**. Le *type* et l'étape (*status*) courant sont gérés par des **énumérations** qui limitent les valeurs possibles étant donné que ces informations ne seront pas amenées à changer régulièrement. Pour suivre le processus, et donc avoir accès à toutes les étapes précédentes avec leur date, l'**historique est géré sous forme de tableau**, sous format JSON dans *status_updated_at*. Celui-ci est traité à la volée pour s'afficher sous la forme d'un historique en (+FRONTEND). Les différents rendez-vous commerciaux sont respectivement disponibles en *r1_at* et *r2_at*. **Certaines dates** comme celle du devis (*quotation_at*) ou d'installation (*planned_at*) **sont conservées dans l'avancée du processus**, tout comme certaines références client (*client_ref*, *tr_number*) qui sont des informations métier. La **facturation** primaire est indiquée par un float (*invoicing*) qui sera amené à être incrémenté si des demandes de SAV amènent une facturation. Si l'équipement est amené à être **résilié**, une indication libre peut être ajoutée (*canceled_reason*) et enfin le statut global SAV est signalé par un booléen (*is_sav*).

Les éléments **SAV** (*SavItem*) sont disponibles en **relation** directe **avec les équipements** et proposent plusieurs éléments conditionnels selon le **niveau** (*level*) d'**urgence** du SAV, ils comportent tous l'indication libre concernant le sujet du SAV (*comment*) mais ceux qui nécessitent une intervention se voient ajouter une date (*intervention_at*) et la reprise de rendez-vous commerciaux (*r1_at*, *r2_at*) ainsi qu'une relation aux utilisateurs commerciaux à travers une relation. Si le SAV est en cours, un booléen (*is_wip*) le signale et s'il a nécessité une **facturation** en plus, il est possible de l'indiquer (*invoicing*).

Chaque équipement est lié à un **client** (*Client*) qui dispose de plusieurs informations nécessaires pour traiter son dossier, on y retrouve notamment les numéros de client (*idgrc*, *client_number*), les **informations** purement **personnelles** (*civility*, *lastname*, *firstname*, *address*, *postcode_city*, *phone*, *email*), les informations sur le **type de client** (*csp*, *social_reason*), l'**apporteur** qui y est lié à travers une relation (*bringer*) tout comme ses équipements (*equipments*) et enfin s'il est **résilié** (*is_canceled*).

Quant aux **utilisateurs** (*User*) eux-mêmes, le plus important est le **rôle** (*role*) qui est sous forme d'énumération afin de simplifier les traitements à réaliser dans la gestion des rôles. Ils peuvent être liés aux autres modèles selon leur rôle, ainsi les utilisateurs **commerciaux** (*commercial*) sont liés aux équipements (*Equipment*) et aux SAV (*SavItem*) et les utilisateurs **apporteurs**, uniquement aux clients (*Client*). C'est sur cet aspect que la gestion de droits de Laravel permet de limiter les accès aux données, comme cela sera explicité dans la partie suivante.

> Après une relation houleuse avec le cahier des charges, le modèle de données a été revu et corrigé pour être plus adapté à la réalité du projet, il s'agit ici de la dernière version qui correspond bien aux enjeux du projet.

## Fonctionnalités principales

Parmi les fonctionnalités qui sont présentes dans l'application, celles-ci dessous ont eu une place importante dans la réflexion technique.

### Tableaux de données

Les **tableaux de données** sont mis en place pour permettre une gestion plus simple des données. Il est possible de **filtrer** les données selon les critères souhaités, de les **trier** et de les exporter en fichier Excel. Il est également possible de **modifier** les données directement dans le tableau, ce qui permet de gérer les données sans avoir à passer par les formulaires. Ainsi les utilisateurs peuvent donc trier et filtrer les données selon les colonnes disponibles, l'**export** garde en compte les filtres utilisés.

Ces tableaux sont basés sur la bibliothèque **Buefy**[@buefy] qui permet de mettre en place des tableaux de données avec **pagination**, tri et filtre. Les données sont récupérées via une **requête** asynchrone qui permet de récupérer les données en JSON et de les traiter pour les afficher dans le tableau. Elles sont ensuite envoyées au serveur via une requête asynchrone pour les modifications et sont traitées par le **contrôleur** qui les enregistre en base de données et renvoie une **réponse** au format JSON pour confirmer la réussite de l'opération.

Un composant Vue.js qui englobe le tableau de données afin de mettre en place des actions par défaut sur les données, comme la **suppression**, l'**export** ou la **modification** des données. Il est possible de définir des actions personnalisées pour chaque tableau de données.

### Sécurité

La sécurité est un aspect important de l'application, en particulier avec des données sensibles comme c'est le cas ici. Il est nécessaire de protéger les données des utilisateurs et de limiter les accès aux données à ces mêmes utilisateurs.

#### Gestion de l'authentification

Cela passe d'abord par deux aspects : la **connexion** à l'application et la **gestion des rôles**. La première partie, a d'abord été gérée par l'**authentification par identifiant et mot de passe**, qui utilise Laravel Sanctum[@sanctum], c'est une bibliothèque open-source maintenue par l'équipe de Laravel, le (+BACKEND) utilisé, qui permet de gérer les jetons d'authentification, mais surtout un système d'authentification basé sur des cookies très solide. C'est la méthode qui est utilisée sur les **projets précédents** et qui a fait ses preuves. Cependant, la demande client étant de gérer l'**authentification par (+ADFS)** via (+SAML) et donc de permettre l'utilisation de l'application uniquement à travers une session Windows.

C'est dans ce but qu'il a été mis en place une dépendance, **Laravel SAML**[@laravel-saml], qui est un (+SDK) permettant l'**utilisation du (+SAML) sur Laravel**. Il existe plusieurs dépendances disponibles pour réaliser cela, mais celle-ci est basée sur le (+SDK) de **OneLogin**[^5], un des piliers dans le milieu du (+SAML). Elle permet donc de **générer un fichier XML** nécessaire à l'authentification en (+SAML) ainsi que les **routes de connexion** et **de déconnexion**, il faut simplement fournir un **certificat** pour valider l'authentification. Cependant, il est nécessaire de configurer le (+SAML) sur le (+ADFS) pour que cela fonctionne, ce qui a été fait par **la (+DSI) de Groupama** après plusieurs échanges avec eux.

Toute la partie de sécurisation est donc déplacée du côté de la (+DSI) de Groupama, où le projet ne gère que la génération du fichier XML et la **vérification de la signature**.

#### Rôles et droits

Plus loin que l'aspect de l'authentification, il est nécessaire de considérer les **droits des utilisateurs** qui diffèrent selon leurs sessions Windows. Les utilisateurs standards, qui sont les **techniciens de Groupama** et les vrais utilisateurs finaux de l'application, auront donc la plupart des **droits de la création** d'un client à la **modification** du processus d'un équipement, puisqu'ils sont en **contact direct avec les clients**. Les utilisateurs de type **apporteur** ou **commercial** auront **très peu de droits**, et uniquement **en lecture** pour la plupart, puisqu'ils sont là uniquement sur des étapes précises du processus d'un équipement. Et enfin les **administrateurs** qui ont **tous les droits**.

Afin de gérer au mieux cet aspect, **Laravel propose des règles appelées *policies*** qui définissent des **droits précis** sur chaque appel à des données au travers des contrôleurs de Laravel. Il est donc facile de créer un **système de droit granulaire** afin d'empêcher l'accès à certaines données suivant le rôle. Sur l'aspect (+FRONTEND), l'apparition de certaines pages ou de boutons se fait selon le rôle de l'utilisateur, au cas par cas. Pour **centraliser la gestion**, un observateur, un *listener*, de Laravel a été mis en place, du nom de *ApplyPermissionsScopes*, qui permet de **gérer les autorisations à un niveau macro**.

#### Lois & RGPD

En Europe, la (+RGPD) (**Règlement Général sur la Protection des Données**) est un incontournable des applications web. Il est donc nécessaire de **se conformer à cette loi**, et donc de gérer les données des utilisateurs de manière sécurisée. Ce qui comprend la suppression des données, la possibilité de les exporter et la possibilité de les modifier. Les utilisateurs ici sont les **clients de Groupama**, qui sont les **véritables propriétaires des données**, mais aussi en partie les techniciens, apporteurs et commerciaux dont le nom peut apparaitre sur certains processus.

Pour tout client résilié depuis plus de deux ans, les **données des équipements se voient anonymisées** pour garder les **statistiques cohérentes**, mais les données purement personnelles du client (comprenant le nom, le prénom, le numéro de téléphone, l'adresse) sont supprimées. Si le client fait la demande de la suppression de ses données avant les deux ans, suite à la résiliation de son contrat, sa demande est effective.

#### Sécurité avancée

Dans la volonté d’améliorer la sécurité et la protection des données, Groupama a contacté l’agence afin de mettre en place de **nouveaux serveurs** exclusivement dédiés à Groupama. Il sera donc nécessaire de migrer les projets actuels sur ces serveurs et les nouveaux projets seront également mis en place sur ceux-ci.

En plus de ces serveurs, Groupama a souhaité que Useweb réponde à une liste de questions sur la sécurité du nom de FACIE (Formulaire d’Analyse des Contrats de l’Informatique Externalisée) qui est disponible en Annexes. Cela permet de vérifier que l’agence respecte les normes de sécurité et de protection des données.

> L'application se retrouve donc sécurisée d'un point de vue gestion des données, ce qui était une des contraintes de l'application.

### Import et export des données

Dans les différentes fonctionnalités demandées, il faut gérer l'**import** et l'**export** de données. Cela est déjà le cas dans les applications précédentes, mais il est nécessaire de le faire de manière plus robuste. Pour cela, le (+BACKEND) utilise l'excellente bibliothèque **Laravel Excel**[^6] basé lui-même sur **PHPOffice PphSpreadsheet**[^7]. Cela permet de gérer l'import et l'export de données au **format Excel**, mais aussi au format CSV.

Il y a **deux parties** dans la gestion des fichiers Excel. La première est l'import, l'idée étant de **téléverser un fichier** depuis le (+FRONTEND) de l'application, puis de **traiter ce fichier selon des règles précises** afin d'en extraire les informations pour les injecter en base de données en suivant les **règles métiers** propre à l'application. L'import est sans doute la partie la plus délicate, car les fichiers proviennent de **sources différentes**, que ce soit des fichiers Excel ou CSV créés par les **techniciens de Groupama** ou un **export** depuis la plateforme **Sage**, utilisée pour la facturation. Il faut donc s'assurer que les fichiers respectent des règles précises, notamment sur le **nom des colonnes** et le **format** des données. C'était une partie absente du cahier des charges qui a nécessité **plusieurs échanges avec le client** pour s'assurer des règles les plus importantes telles que les **dates**, les **énumérations** ou la manière dont les **relations** sont faites.

Une fois que les différents acteurs ont pu mettre en place les règles de base, il a fallu mettre en place la **vérification des données**, en s'assurant que l'application ne plante pas **en cas d'absence de donnée** et le traitement des données pour les transformer afin de les rendre utilisables. Un aspect est important à aborder ici, c'est la **notion de fichier lourd** avec un nombre de lignes non négligeable. Dans un premier temps, le **traitement se faisait en direct**, ce qui impliquait un **temps d'attente lors du téléversement** et un **risque de plantage** en cas de traitement trop long. Il a donc fallu mettre en place un **système de traitement asynchrone**, qui permet de lancer le traitement en arrière-plan, et de suivre l'avancement de celui-ci. Cela a été mis en place par un système de *queue* qui autorise le traitement asynchrone des données via un processus appelé *supervisor*, qui est installé sur le serveur. Pour les fichiers particulièrement lourds, il a fallu faire un traitement spécifique, avec la **sauvegarde en local** du fichier et le **traitement bloc par bloc** afin de séparer le fichier.

Lorsqu'il y a une erreur ou que le traitement est terminé, **un email est envoyé à l'utilisateur** ayant téléversé le fichier pour l'en informer, mais également sur le l'email de **notification de l'agence** afin de permettre une prise en charge rapide en cas de problème et des logs sont disponibles pour avoir des retours détaillés sur ce qui a planté spécifiquement.

L'**export** des données a été bien plus simple, car il s'agit d'exporter les données **telles qu'elles sont affichées** dans les tables de données avec pour seule contrainte de **respecter le filtre** de données en cours. Il faut donc traiter les données telles qu'elles sont affichées pour générer un **fichier Excel** qui sera **téléchargé sur la machine** locale. Il n'y a que peu de sources de plantage avec l'export et l'ajout de cette fonctionnalité est très rapide.

### Communication avec les prestataires

Comme cela a été détaillé dans la partie de gestion du projet, la communication avec l'**API Praxedo** a représenté **beaucoup de temps de développement** pour ne pas être utilisée finalement. Mais qu'en est-il d'un point de vue technique ?

Tout d'abord, l'API de Praxedo **utilise du (+SOAP)** qui est un système d'API assez ancien, et moins utilisé aujourd'hui, qu'en tant que seule développeuse sur le projet, je n'avais pas encore rencontré. Il a donc fallu que se **documenter** sur ce protocole, ce qui n'a pas été très compliqué, mais qui a pris du temps, car celui-ci plus spécifique que celui qui est utilisé habituellement, à savoir le (+REST). L'**absence de référent technique** a été un problème sur cet aspect, personne n'étant en mesure proposer des conseils sur ce sujet. Une fois les **bases du (+SOAP)** considérées, il a donc fallu faire des tentatives de connexion avec l'API de Praxedo pour voir si cela fonctionnait.

De prime abord, leur **documentation semblait bien détaillée** et lors de l'analyse du cahier des charges, c'est pour cela que ça n'a pas été un point inquiétant. Cependant, après avoir lu en détails leur documentation, il est apparu que celle-ci **concernait l'utilisation de leur API via leur (+SDK)** (un outil de développement) développé par eux-mêmes et disponible uniquement pour les **langages Java et C#**. Le (+BACKEND) du **projet utilisant du PHP**, cela n'a pas été sans poser un problème de taille. Lorsque l'agence a contacté Praxedo pour avoir plus d'informations à ce sujet, ils ont répondu directement qu'ils ne proposaient **pas de support technique en-dehors de leur (+SDK)**. Le problème principal étant que leur **documentation ne détaille que certains points précis**, le **(+SDK)** s'occupant d'**effectuer une bonne partie des tâches**, qu'il fallait donc réaliser **manuellement** ici.

Il a été tenté, dans un premier temps, de mettre en place une **connexion avec le langage PHP** et **sans (+SDK)**, notamment avec l'aide d'outils comme **SOAPUI**[@soapui] permettant de tester les API en (+SOAP). Cela a pris plusieurs jours de tentatives, entre l'utilisation pure et simple du protocole (+SOAP) et la communication avec Praxedo. Il a été possible de parvenir à un **prototype qui aurait pu fonctionner** cependant le compte proposé dans le cahier des charges ne semblait pas être accepté par Praxedo (ce qui était normal comme cela a été compris plus tard). De plus **le PHP n'étant pas capable de gérer le (+MTOM)**, une norme de transmission utilisée par Praxedo, ce prototype se heurtait à un sans-issue technique. Devant cette situation, il a été décidé avec le client de laisser de côté l'utilisation de l'API dans un premier temps et d'y revenir plus tard, en **créant par exemple une application en Java ou en C#** qui servirait de **pont** entre Praxedo et l'application.

Bien qu'il se soit avéré, comme les données n'étaient en réalité pas sur l'API, que ce prototype ne pouvait pas être mis en place, ce développement a été intéressant d'un point de vue technique comme découverte de ce système. Pour diffuser les informations souhaitées, il faudrait pouvoir **communiquer avec le système de facturation** de Groupama, **Sage**. Cependant, cela n'étant actuellement pas possible, l'**application a été déployée sans** cette fonctionnalité.

### Statistiques

Très importante d'un point de vue de **contrôle des données**, les statistiques offrent un **point de vue** unique sur les données, afin de consulter facilement les différences par mois, concernant l'**arrivée de nouveaux clients**, ceux qui attendent un devis et ceux qui sont en attente d'installation. La liste des équipements de la période choisie est aussi visible, afin de voir facile **quel équipement est le plus demandé**. Il est également possible de **filtrer** de façon plus précise avec la sélection de la catégorie socio-professionnelle, du commercial responsable, des équipements en SAV ou du type de matériel.

Le tout fonctionne avec **Chart.js**[@chart-js] qui permet d'afficher facilement **différents types de graphiques** pour répondre aux besoins du client et de proposer une **interface qui se rapproche d'un tableau de bord de gestion** comme avec de la (+BI), même si c'est nettement plus simple à mettre en place. Une impression d'écran de la partie des statistiques est disponible en **annexe**.

## Frameworks et outils

Malgré un gel technique, de nombreux outils ont été implémentés sur le projet selon les besoins du projet.

### Dépendances

Pour le (+BACKEND) c'est le paquet **Sanctum**[@sanctum] produit par l'équipe de Laravel qui a été choisi pour gérer l'**authentification** dans un premier temps avant la mise en place de la connexion par (+SAML) comme demandé par le client. Actuellement, l'authentification est donc gérée par le paquet **laravel-saml**[@laravel-saml] basé sur le paquet *OneLogin's SAML PHP Toolkit*, tout est détaillé dans la partie sur la sécurité. Afin de mieux **surveiller les erreurs** pouvant remonter de l'application, un **log viewer**[@log-viewer] permet de visualiser facilement les journaux d'erreurs et **Sentry**[@sentry] est un service qui est connecté à l'application et qui envoie des **emails indiquant les erreurs critiques** qui ont pu survenir afin de les corriger rapidement. Tous les **imports** et **exports** avec des fichiers Excel utilisent **laravel-excel**[@laravel-excel] qui permet une **gestion fine et très efficiente** des fichiers de données, même s'ils sont très important grâce à un import qui peut être asynchrone. Enfin, la dépendance **soap-client**[@soap-client] a pu permettre la communiquer avec une (+API) de type (+SOAP) (celle de **Praxedo**) grâce à une gestion fine du (+WSDL). Elle a été mise en place pendant un temps avant d'être retirée sur revirement du client.

Pour le (+FRONTEND), le kit d’interface **Buefy**[@buefy] permet de développer rapidement une partie du **système d’interface**, la bibliothèque **Chart.js**[@chart-js] gère toute la partie statistique qui a une place importante pour considérer les données d’une vision globale (ce qui se rapproche de la BI). Lié à l’utilisation de la bibliothèque CSS Buefy, la partie front-end utilise du **Sass**[@sass] pour rendre le CSS plus facilement à organiser. Pour le **déploiement**, le projet utilise **Drone.io[^drone]** qui permet de réagir à la moindre activité de (+GIT) afin de déployer si nécessaire l’application après avoir passé les **tests** dans un **processus de (+CICD)**. Concernant les tests, un point sera détaillé dessus ultérieurement.

Pour la **qualité du code (+BACKEND)**, plusieurs outils sont utilisés, **PHPStan**[@phpstan] qui se concentre sur la **recherche d’erreurs** dans le code sans l’exécuter. Il détecte des bugs avant même que des tests ne soient écrits. Il rapproche PHP des langages compilés dans le sens où l’exactitude de **chaque ligne de code peut être vérifiée** avant l’exécution. **PHP CS Fixer**[@phpcsfixer] **formate le code** pour qu’il respecte des normes qui configurables si besoin, ainsi il peut corriger l’ensemble du projet. Et **GrumPHP**[@grumphp], lié à l’utilisation de (+GIT), cet outil va **exécuter des tests** lorsque celui-ci est commit, si les tests ne passent pas, le **commit est rejeté**. Cela permet de s’assurer qu’un code qui est d’une **qualité** trop basse ne puisse pas passer, ce qui pousse l’équipe de développement à **revoir son code si nécessaire**.

Pour la **qualité du code (+FRONTEND)**, deux outils sont utilisés, **ESLint**[@eslint] qui est un outil permettant d’identifier et de **signaler les erreurs** trouvées dans le code JavaScript. Cet outil utilise Espree pour l’analyse syntaxique de JavaScript, un AST pour évaluer les erreurs dans le code et il est complètement configurable. Et **Prettier**[@prettier] est un **formateur de code**, il impose un **style cohérent** en analysant le code avec ses propres règles qui sont configurables et qui tiennent compte de la longueur maximale des lignes. Il peut être **exécuté dans l’éditeur** lors de la sauvegarde ou dans les environnements (+CICD).

En plus de ces outils, on peut souligner **Clockwork**[@clockwork] qui est un outil de développement PHP **disponible dans le navigateur**. Il donne un aperçu du **temps d’exécution** de l’application comme les **données de requête**, les mesures de **performance**, les entrées de journal, les requêtes de base de données, les requêtes de cache, les commandes redis, les événements distribués, les travaux en file d’attente, les vues rendues... Mais également **Laravel IDE Helper Generator**[@laravel-ide-helper] qui permet de compléter la **PHPDocs**, donc la documentation interne du projet, de chaque modèle de Laravel afin de fournir à l'(+IDE) une documentation qualitative pour permettre une **autocomplétion précise**. La génération est faite sur la base des fichiers du projet, ils sont donc toujours à jour.

Et enfin, **Pest**[@pest] qui est un **cadre de test PHP élégant** qui met l’accent sur la **simplicité**. Il a été soigneusement conçu pour permettre des tests en PHP **plus accessibles** et plus faciles. En dehors de ces outils, certaines améliorations auraient pu être mises en place pour améliorer la qualité et la maintenabilité du projet, si cela avait été accepté par le manager du projet.

### Gestion des évolutions {#gestion-des-evolutions}

Si l'on prend en considération les options d'amélioration possible, il aurait d'abord été possible de **passer à PHP v8.1**, la dernière disponible, aurait permis l'utilisation des **énumérations**, mais comme le serveur de déploiement est trop ancien, il ne permet pas la mise en place de cette dernière version de PHP, ce qui demande l'utilisation d'une dépendance : **spatie/laravel-enum**[@spatie-laravel-enum] qui doit être dépréciée depuis PHP v8.1. Il faudrait donc déployer un nouveau serveur, ce qui n'est pas envisageable pour le moment.

#### Changer de version de Vue.js

Le problème central du projet réside dans l'**utilisation de Buefy** comme (+FRAMEWORK) CSS dont le but était de **simplifier certaines parties** comme la gestion des données à l'affichage, car l'application propose un affichage de (+DATATABLE) afin de permettre facilement gérer les données et ces **tableaux de données** sont combinés avec des **composants Vue.js v2.x**. D'un côté pour utiliser ces composants il **faut les copier manuellement** d'un projet à l'autre, ce qui est délicat sur l'aspect de la **maintenabilité** puisqu'il faudrait à chaque fois modifier les composants sur **chaque projet**. Et de l'autre, tout passage à **Vue.js v3.x** demanderait le passage à **Oruga**[@oruga], le remplaçant de Buefy pour Vue.js v3.x, ainsi qu'une **migration des composants** qui ont été développés.

Cela prendrait certes du temps, mais cela apporterait une maintenabilité plus importante avec Vue.js v3.x et si on considère la mise en place d'une **bibliothèque externe** via **NPM**[@npm], offrant une maintenabilité des composants qui ont été développés et donc une **migration progressive** de toutes les applications vers Vue.js v3.x. De plus, étant donné que le client demande des évolutions de façon assez régulière, cette migration permettrait d'assumer cette **(+TMA)** plus facilement.

On peut également proposer un compromis avec un passage à **Vite**[@vite] grâce **Vue.js v2.7**[@vue-2.7] qui permet l'utilisation d'un (+BUNDLER) bien plus efficace que Webpack. Cela permettrait de **gagner en temps de compilation** et donc de développement, mais aussi de **préparer le passage** à Vue.js v3.x qui utilise Vite par défaut. Cela permettrait également de mettre en place des **tests** sur le (+FRONTEND) avec **Vitest**[@vitest].

Une autre serait d'utiliser une technologie moins connue, mais très performante, **Inertia**[@inertia], qui permet d'**embarquer facilement Vue.js v2.x ou v3.x dans Laravel** au lieu d'avoir une application découplée et de **devoir créer une API**. Inertia a cette capacité très intéressante de pouvoir dialoguer avec les contrôleurs de Laravel comme des composants (+BLADE). Et il est possible de combiner la solution précédente avec celle-ci, ce qui permettrait de rendre la gestion de l'application bien plus simple.

#### Changer de technologie

Il serait également possible d'utiliser une technologie proche de (+BLADE) avec **Livewire**[@livewire] qui introduit l'**asynchronicité** dans les composants Blade, ce qui permet de **réduire l'utilisation du JavaScript** au maximum, en utilisant également **Alpine.js**[@alpinejs]. Par conséquent, on peut déporter une grande partie de tout ce qui est composant manuel vers des **bibliothèques solides** et maintenues comme **livewire-tables**[@livewire-tables] pour gérer les (+DATATABLE). Ou encore **Filament**[@filament] pour créer un panneau d'administration très facilement modifiable qui augmente de manière impressionnante la maintenabilité. Un passage à Livewire demanderait de **réécrire une partie de l'application**, bien sûr, mais avec une **réduction du temps de développement à terme** et également une plus grande facilité à développer un projet similaire à l'avenir. On peut aussi ajouter **Tailwind CSS**[@tailwindcss] qui permet de créer des interfaces très rapidement si nécessaire. Cette dernière proposition est la plus intéressante sur le long terme, car les composants développés sont peu nombreux, en se limitant au maximum aux bibliothèques externes. De plus, la gestion des **tests** serait unifiée entre (+BACKEND) et (+FRONTEND) avec **Pest**[@pest] qui est déjà utilisé sur le projet.

Toutes ces propositions sont possibles, mais elles demandent un temps de développement supplémentaire, ce qui n'est pas envisageable pour le moment. Il faudrait donc se contenter de ce qui est déjà en place, mais cela demandant une maintenance importante.

> Toutes ces technologies sont connues par l'équipe de développement et pourraient donc être utilisées. Cependant, ces changements ont été proposés et refusés, il s'agit ici de possibilités qui ne seront pas appliquées étant donné la logique de volonté de productivité à court-terme de Useweb.

#### Tests et documentation

Un **minimum de tests** a été effectué sur le projet, avec une **couverture de 45%** environ, ceux-ci étant rédigés en **Pest**[@pest] et utilisant **Laravel Dusk**[@laravel-dusk] pour les **tests d’intégration**. Cependant, ces tests ne sont pas suffisants pour **assurer une bonne qualité de code**, car ils ne **couvrent pas tout le code**. Il faudrait donc ajouter des tests unitaires pour couvrir le reste du code, mais cela demande un temps de développement supplémentaire.

Enfin pour toute personne extérieure au projet, il serait nécessaire de mettre en place une **documentation** afin d’améliorer la prise en main du projet. Celle-ci pourrait utiliser un des outils de documentation comme **Docusaurus**[@docusaurus] ou **VitePress**[@vitepress] pour créer une documentation qui serait facilement modifiable par les développeurs.

> Ainsi la partie technique a permis de répondre à bien des points des enjeux du projet et pour d'autres, il a fallu faire des compris pour pouvoir répondre à la demande du client. Plusieurs points auraient pu être améliorés, ce qui aurait permis une maintenabilité plus importante sur le long terme et une unification des technologies utilisées. Néanmoins l'application représente bien les enjeux du client et répond à ses besoins.

[^5]: OneLogin est connu dans le milieu du (+SAML) pour ses services, disponible sur <https://www.onelogin.com> et son SDK <https://github.com/onelogin/php-saml>
[^6]: Un paquet de Laravel qui permet de gérer les fichiers Excel, disponible sur <https://laravel-excel.com/>.
[^7]: Un paquet PHP qui permet de gérer les fichiers Excel avec PHP, disponible sur <https://github.com/PHPOffice/PhpSpreadsheet>.
[^drone]: disponible sur <https://www.drone.io/>
